%\Xi 
\documentclass[t]{beamer}  % [t], [c], или [b] --- вертикальное выравнивание на слайдах (верх, центр, низ)
%\documentclass[handout]{beamer} % Раздаточный материал (на слайдах всё сразу)
%\documentclass[aspectratio=169]{beamer} % Соотношение сторон

%\usetheme{Berkeley} % Тема оформления
%\usetheme{Bergen}
%\usetheme{Szeged}

%\usecolortheme{beaver} % Цветовая схема
%\useinnertheme{circles}
%\useinnertheme{rectangles}

%\usetheme{HSE}

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,ukrainian]{babel}	% локализация и переносы

\usepackage{hyperref}

%%% Работа с картинками
\usepackage{graphicx}  % Для вставки рисунков
\graphicspath{{images/}{images2/}}  % папки с картинками
\setlength\fboxsep{3pt} % Отступ рамки \fbox{} от рисунка
\setlength\fboxrule{1pt} % Толщина линий рамки \fbox{}
\usepackage{wrapfig} % Обтекание рисунков текстом

%%% Работа с таблицами
\usepackage{array,tabularx,tabulary,booktabs} % Дополнительная работа с таблицами
\usepackage{longtable}  % Длинные таблицы
\usepackage{multirow} % Слияние строк в таблице

%%% Программирование
\usepackage{etoolbox} % логические операторы

%%% Другие пакеты
\usepackage{lastpage} % Узнать, сколько всего страниц в документе.
\usepackage{soul} % Модификаторы начертания
\usepackage{csquotes} % Еще инструменты для ссылок
%\usepackage[style=authoryear,maxcitenames=2,backend=biber,sorting=nty]{biblatex}
\usepackage{multicol} % Несколько колонок

%%% Картинки
\usepackage{tikz} % Работа с графикой
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}

\title{Знайомство з UNIX}
\subtitle{Основи адміністрування UNIX систем}
\author{Легенький М.М.}
\date{\today}
\institute[факультет радіофізики, біомедичної електроніки та комп'ютерних систем]{Харківський національний університет імені В. Н. Каразіна}

\begin{document}

\frame[plain]{\titlepage}	% Титульный слайд

\section{Робота з командним рядком}
\subsection{Запуск Linux та bash у Windows}
 
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
У Windows існує багато способів запуску Linux-команд і скриптів bash:
	\begin{itemize}
		\item Git Bash. Git можна завантажити з сайту \href{https://git-scm.com/}{https://git-scm.com/}. 
		\item Cygwin - це повноцінний емулятор Linux, що надає також можливість встановити різні доповнення. Cygwin можна завантажити з сайту \href{https://www.cygwin.com/}{https://www.cygwin.com/}.
%      \item Підсистема Windows для Linux. У Windows 10, якщо в ній встановлено підсистему Windows для Linux (WSL), передбачено вбудований метод запуску Linux. Щоб встановити WSL, виконайте наступні дії .
% 		  {\scriptsize test}
% 		  \begin{enumerate}
% 		    \item Натисніть на пошуковому рядку Windows 10.
% 		    \item Введіть пошуковий запит Control Panel (Панель управління) та відкрийте цю панель.
% 		    \item Натисніть рядок Programs and Features (Програми та компоненти).
% 		    \item У лівій частині вікна клацніть на рядку Turn Windows features on or off (Увімкнення та вимкнення компонентів Windows).
% 		    \item Встановіть прапорець Windows Subsystem for Linux.
% 		    \item Після перезавантаження системи відкрийте Windows Store (Сховище Windows) та введіть пошуковий запит Linux. Ви побачите список доступних до установки програм.
% 		    \item Знайдіть та встановіть Ubuntu.
% 		    \item Після встановлення Ubuntu відкрийте командний рядок Windows, введіть ubuntu і натисніть клавішу Enter.
% 		  \end{enumerate}
% 		  
	\end{itemize} 
% 		
		 
\end{frame}

\subsection{ Підсистема Windows для Linux. }

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	   У Windows 10 передбачено вбудований метод запуску Linux -- підсистема Windows для Linux (WSL). Щоб встановити WSL, виконайте наступні дії .
		  {\scriptsize 
		  \begin{enumerate}
		    \item Натисніть на пошуковому рядку Windows 10.
		    \item Введіть пошуковий запит Control Panel (Панель управління) та відкрийте цю панель.
		    \item Натисніть рядок Programs and Features (Програми та компоненти).
		    \item У лівій частині вікна клацніть на рядку Turn Windows features on or off (Увімкнення та вимкнення компонентів Windows).
		    \item Встановіть прапорець Windows Subsystem for Linux.
		    \item Після перезавантаження системи відкрийте Windows Store (Сховище Windows) та введіть пошуковий запит Linux. Ви побачите список доступних до установки програм.
		    \item Знайдіть та встановіть Ubuntu.
		    \item Після встановлення Ubuntu відкрийте командний рядок Windows, введіть ubuntu і натисніть клавішу Enter.
		  \end{enumerate}
		  }
	%	\end{itemize} 
	
		 
\end{frame}

\section{Основи роботи з bash}
\subsection{Перевірка файлів за допомогою  if}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
  
  \begin{table}
    \caption{Оператори перевірки файлів}
    \label{tab:}
  
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
         {\bf Оператор} & {\bf Використання} \\
         \hline
         -d & Перевірка чи існує каталог \\
         \hline
         -e & Перевірка чи існує файл \\
         \hline
         -r & Перевірка чи існує файл і чи є він доступним для читання \\
         \hline
         -w & Перевірка чи існує файл і чи є він доступним для запису \\
         \hline
         -x & Перевірка чи існує файл і чи є він виконуваним \\
         \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{table}
  
\end{frame}

\subsection{Порівняння чисел за допомогою  if}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
  
  \begin{table}
    \caption{Числові тестові оператори}
    \label{tab:}
  
    \begin{center}
      \begin{tabular}{|c|c|}
        \hline
         {\bf Оператор} & {\bf Використання} \\
         \hline
         -eq & Тест на рівність між числами \\
         \hline
         -gt & Перевірка чи є одне число більшим ніж інше \\
         \hline
         -lt & Перевірка чи є одне число меншим ніж інше \\
         \hline
      \end{tabular}
    \end{center}
  \end{table}
  
\end{frame}

\subsection{Регулярні вирази}
\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	Команда \texttt{grep} виконує пошук по вмісту файлів з допомогою шаблону і виводе будь-який рядок, який йому відповідає. Основні опції команди:
	\begin{itemize}
	  \item -c -- кількість рядків, що відповідають шаблону;
	  \item -E -- увімкнути розширений регулярний вираз;
	  \item -f -- читати шаблон пошуку з файлу;
	  \item -i -- ігнорувати регістр символів;
	  \item -l -- вивести лише ім'я файл та шлях, де було знайдено шаблон;
	  \item -n -- вивести номер рядка файлу, де було знайдено шаблон;
	  \item -P -- увімкнути механізм регулярних виразів Perl;
	  \item -r -- виконати рекурсивний пошук підкаталогів.
	\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	Команда \texttt{grep} підтримує розширений синтаксис для шаблонів регулярних виразів. Спеціальні значення деяких символів використовуються якщо:  
\begin{enumerate}
	  \item додати перед символом зворотній слеш ($\backslash$);
	  \item використовувати команду \texttt{grep} з опцією -E;
	  \item використовувати команду \texttt{egrep}.
\end{enumerate}

Єдині символи на які впливає розширений синтаксис це +, \{,  |, ( та ).
		  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	Регулярні вирази -- це шаблони, створені з використанням послідовності символів та метасимволів. Такі метасимволи в регулярних виразах мають спеціальне значення:  
\begin{itemize}
	  \item Метасимвол точка (.) відповідає одному будь-якому одному символу, окрім символа нового рядка;
	  \item Метасимвол знак питання (?) робе будь-який попередній символ необов'язковим;
	  \item Метасимвол зірочка (*) позначає повторення будь-якого попереднього символу необмежену кількість разів;
	  \item Метасимвол плюс (+) є аналогічним до метасимволу зірочка (*), різниця полягає в тому, що попередній символ повинен повторитися хоча б один раз.
\end{itemize}
	  
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	Для групування символів можна використовувати дужки (), на символи в дужках можна посилатися. Логічний оператор АБО представляється символом вертикальної риски (|) і може використовуватися в дужках.
	В регулярних виразах квадратні дужки [] призначено для визначення класів і списків допустимих  символів.
	\begin{table}
	  %\caption{}
	  \label{tab:}
	
	  \begin{center}
	    \begin{tabular}{|c|c|}
	    \hline
	      {\bf Приклад} & {\bf Значення} \\
	       \hline
	       [abc] & Символ a або b або c\\
	       \hline
	       [1-5] & Цифра в діапазоні від 1 до 5\\
	       \hline
	       [a-zA-Z] & Будь-яка велика чи маленька літера від a до z\\
	       \hline
	       [0-9+-*/] & Число або один із вказаних математичних символів\\
	       \hline
	       [0-9a-fA-F] & Шістнадцятковий символ\\
	       \hline
	    \end{tabular}
	  \end{center}
	\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	Існують скорочення для наборів символів:
	\begin{table}
	  %\caption{}
	  \label{tab:}
	
	  \begin{center}
	    \begin{tabular}{|c|c|}
	    \hline
	      {\bf Символ} & {\bf Значення} \\
	       \hline
	       $\backslash$s & Пробіловий символ\\
	       \hline
	       $\backslash$S & Непробіловий символ\\
	       \hline
	       $\backslash$d & Цифровий символ\\
	       \hline
	       $\backslash$D & Нецифровий символ\\
	       \hline
	       $\backslash$w & Слово\\
	       \hline
	       $\backslash$W & Не слово\\
	       \hline
	       $\backslash$x & Шістнадцяткове число\\
	       \hline
	    \end{tabular}
	  \end{center}
	\end{table}
	Щоб застосувати ці скорочення треба використовувати команду \texttt{grep} з опцією -P.
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	Існують інші символьні класи. Вони відповідають лише одному символу і використовуються всередині квадратних дужок.
	\begin{table}
	  %\caption{}
	  \label{tab:}
	
	  \begin{center}
	    \begin{tabular}{|c|c|}
	    \hline
	      {\bf Символьний клас} & {\bf Значення} \\
	       \hline
	       [:alnum:] & Будь-який буквенно цифровий символ\\
	       \hline
	       [:alpha:] & Будь-який алфавітний символ\\
	       \hline
	       [:cntrl:] & Будь-який керуючий символ\\
	       \hline
	       [:digit:] & Будь-яка цифра\\
	       \hline
	       [:graph:] & Будь-який графічний символ\\
	       \hline
	       [:lower:] & Будь-який символ нижнього регістру\\
	       \hline
	       [:print:] & Будь-який печатний символ\\
	       \hline
	       [:punct:] & Будь-який розділовий знак\\
	       \hline
	       [:space:] & Будь-який пробільний символ\\
	       \hline
	       [:upper:] & Будь-який символ верхнього регістру\\
	       \hline
	       [:xdigit:] & Будь-яка шістнадцяткова цифра\\
	       \hline
	    \end{tabular}
	  \end{center}
	\end{table}
	
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Зворотні посилання на регулярні вирази є однією із найбільш потужних операцій регулярних виразів. Приклад:

\textbf{egrep~\textquotesingle$<([A-Za-z]*)>.*</\backslash1>$\textquotesingle~tags.txt}

Тут $\backslash1$ -- зворотнє посилання на вираз у дужках $[A-Za-z]*$. Аналогічно можна послатися і на інші вирази згруповані за допомогою дужок, як $\backslash2$, $\backslash3$ і так далі.

Квантифікатори вказують скільки разів елемент повинен з'явитися в рядку і визначаються фігурними дужками \{\}. Наприклад, квантфікатор \{5\} позначає, що елемент повинен повторитися рівно 5 разів, \{3,6\} -- від 3 до 6 разів, \{5,\} -- 5 або більше разів.

Символ карет (${}^{\wedge}$) призначено для прив'язки шаблону до початку рядка, символ \$ -- для прив'язки до кінця рядка, $\backslash b$ -- позначає границю слова (тобто пропуск).
\end{frame}

\section{Операції за допомогою командного рядка}
\subsection{Збір інформації}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Команда \texttt{cut} використовується для вилучення (вирізання) окремих частин файлу. Команда порядково читає файл та аналізує рядок за допомогою вказаного роздільника (за замовчуванням -- символ табуляції). Для вилучення частин рядка можна використовувати номер символа або номер поля (поля розділяються роздільниками). Основні параметри команди:
\begin{itemize}
  \item -c -- номери символів для вилучення;
  \item -d -- символ, що використовується як роздільник полів;
  \item -f -- номери полів для вилучення.
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Для виконання команди на віддаленій системі та перенаправлення виводу до файлу в локальній системі слід виконати команду:

ssh myserver ps > /tmp/ps.out

Для виконання команди на віддаленій системі та перенаправлення виводу до файлу на віддаленій системі слід виконати команду:

ssh myserver ps $\backslash$> /tmp/ps.out 

З використанням SSH ви можете брати скрипти, що знаходяться в вашій локальній системі, і запускати їх на віддаленій системі:

ssh myserver < ./script.sh    
	
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Файли журанлів у Linux зазвичай зберігаються у каталозі /var/log. Зібрати їх можна командою tar:
\textbf{tar -czf name /var/log}.
Опція -c використовується для створення архівного файлу, -z -- архівування файлу, -f -- вказівка імені файлу виводу.
\begin{table}
%   \caption{}
  \label{tab:}

  \begin{center}
    \begin{tabular}{|p{100pt}|p{200pt}|}
    \hline
       {\bf Розташування журналу} & {\bf Опис} \\
       \hline
       /var/log/apache2 & Журнали доступу та помилок для веб-сервера Apache\\
       \hline
       /var/log/auth.log & Входи до системи, прівілейований доступ, тощо\\
       \hline
       /var/log/kern.log & Журнали ядра\\
       \hline
       /var/log/messages & Загальна некритична інформація системи\\
       \hline
       /var/log/syslog & Загальні системні журнали\\
       \hline
       /etc/syslog.conf або /etc/rsyslog.conf & Інформація про те, де в даній системі зберігаються файли журналів\\
       \hline
    \end{tabular}
  \end{center}
\end{table}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Конструкція \$\{1:0:2\} дозволяє взяти з початку рядка (зміщення 0 байт) підрядок першого аргументу (\$1) довжиною 2 байти.	

Конструкція VAR=\$\{1:-val\} присвоює змінній VAR значення першого позиційного параметру або значення val якщо перший позиційний параметр відсутній.

Для того, щоб отримати значення змінної VAR із заміною old на new слід використовувати конструкцію \$\{VAR/old/new\}. Якщо використовувати подвійний слеш \$\{VAR//old/new\} виконується заміна всіх входжень, а не тільки першого. 

Символ  \# можна використовувати для обрізання рядків. Щоб вирізати підрядок substring у рядку string використовується конструкція \$\{string\#substring\}. Як substring можна використовувати шаблон. Для видалення на початку рядка використовується \#\#, а в кінці рядка -- \%\%.
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
	\begin{table}
	  \caption{Команди для збіру даних про систему}
	  \label{tab:}
	
	  \begin{center}
	    \begin{tabular}{|c|c|}
	    \hline
	      {\bf Команда} & {\bf Вивід інформації про} \\
	      \hline
	      uname -a & Версія ОС \\
	      \hline
	      cat /proc/cpuinfo & Системне обладнання \\
	      \hline
	      ifconfig & Мережеві інтерфейси \\
	      \hline
	      route & Таблиця маршрутизації \\
	      \hline
	      arp -a & Таблиця ARP\\
	      \hline
	      netstat -a & Мережеві підключення \\
	      \hline
	      mount & Файлові системи \\
	      \hline
	      ps -e & Запущені просеци \\
	    \hline
	    \end{tabular}
	  \end{center}
	\end{table}
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Для розбору опцій зручно використовувати команду getopts. Команда getopts повертає нульовий код завершення, якщо опцію знайдено. Якщо в поточному рядку більше немає аргументів або поточний аргумент розпочинається не з дефісу, то getopts повертає ненульовий код завершення.	
{\scriptsize
\begin{itemize}
  \item Перший аргумент, що передається команді getopts -- це список список літер, що позначають опції. Двокрапка після літери позначає, що опція потребує значення. Двокрапка на початку дає вказівку не показувати звичні повідомлення про помилки.
  \item Другий аргумент, що передається команді getopts -- це ім'я змінної, яка отримає ім'я знайденої опції. Якщо очікується, що опція буде мати значення, це значення буде записано до змінної OPTARG.
  \item Також використовується попередньо встановлена в 1 змінна OPTIND. Ця змінна містить індекс наступного аргументу, який слід обробити. 
  \item Якщо буде знайдено неопізнану опцію, змінна буде містити ?, а OPTARG буде містити цю невідому опцію.
  \item Якщо буде знайдено опцію, яка потребує значення, але значення відсутнє, змінна буде містити :, а OPTARG буде містити цю опцію, що потребує аргумента.
\end{itemize}
}
\end{frame}	

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Для виконання функцій пошуку служить команда find.	
\begin{itemize}
\item Для виконання пошуку файлів по імені використовується команда find з опцією -name, після якої вказується шаблон для пошуку. Для того, щоб пошук був нечуттєвим до регістру слід використовувати опцію -iname.
\item Команда find може запускати конкретну команду для кожного знайденого файлу. Для цього використовується опція -exec, після якої вказується конкретна команда, вона замінює фігурні дужки (\{\}) на знйдений шлях до файлу.
\item Параметр -size команди find слід використовувати для пошуку файлів за розміром.
\item Для пошуку файлів по часу зміни використовуються параметри -mmin (час у хвилинах) та -mtime(час у годинах). Від'ємне число позначає менше вказаного значення, додатнє -- більше, а вісутність знаку -- точне значення. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
  \frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Для пошуку вмісту файлів використовується команда grep.
\begin{itemize}
  \item Параметр -r вказує, що пошук слід проводити рекурсивно у вказаному каталозі.
  \item Параметр -i дозволяє не враховувати регістр.
  \item Параметр -e дозволяє вказати шаблон регулярного виразу.
\end{itemize}
Команда file дозволяє ідентифікувати тип файлу, порівнюючи його вміст з відомими шаблонами, що назиаються магічні числа. 

\end{frame}		
	
\subsection{Обробка даних}
 
\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Команду \textbf{awk} можна використовувати для виводу тих рядків, що задовольняють умові. Приклад:	

awk \textquotesingle\$2 == "Jones" \{print \$0\}\textquotesingle file

Тут \$2 позначає друге поле в рядку (роздільник за замовчуванням -- пропуск), \$0 -- увесь рядок.

Команда \textbf{join} поєднує рядки із двох файлів із загальними полями. Опції -1 та -2 дозволяють задати поля для об'єднання у першому та другому файлі, відповідно. Опція -t дозволяє задати роздільник.

Команда \textbf{sed} може використовуватися для заміни символів чи послідовності символів <regex> на вираз <exp>. Для цього використовується шаблон sed \textquotesingle s/<regex>/<exp>/g\textquotesingle~file. Опція -g вказує, що слід замінити всі входження шаблону, а не тільки перший.
\end{frame}			

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}	
Команда \textbf{tail} використовується для виводу останніх (за замовчуванням 10) рядків файу. Опція -f дозволяє виконувати постійний моніторинг останніх рядків файлу підчас їх додавання. Опція -n дозволяє вивести вказану кількість останніх рядків.

Команда \textbf{tr} використовується для перетворення (заміни) одного символу на інший. Ввід даних до цієї команди здійснюється або з стандартного пооку вводу, або із виводу інших програм через перенаправлення. Опція -d дозволяє видалити вказані знаки зі вхідного потоку. Опція -s дозволяє замінити екземпляри символу, що повторюються, одним.	
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}	
Одним із розповсюджених текстових форматів даних називається CSV, і позначає дані, розділені комами (comma-separeted values). Поля можуть бути вказані у подвійних лапках ("), перший рядок може бути заголовочним.
\begin{itemize}
\item Щоб отримати із файлу лише перший стовпець значень використовується команда cut -d\textquotesingle,\textquotesingle~-f1 file.
\item Щоб видалити подвійні лапки слід передати вивід до команди tr з опцією -d: cut -d\textquotesingle,\textquotesingle~-f1 file | tr -d \textquotesingle"\textquotesingle . 
\item Щоб видалити заголовок рядка використовується команда tail з опцією -n та значенням +2: cut -d\textquotesingle,\textquotesingle~-f1 file | tr -d \textquotesingle"\textquotesingle | tail -n +2.
\item Щоб обробляти поля порядково також можна використовувати команду awk. Наприклад команда awk -F``,''~\textquotesingle \{print \$4\}\textquotesingle~file обирає четверте поле з файлу, опція -F служить для вказання роздільника.
\end{itemize}  
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}	
Розширена мова розмітки XML дозволяє довільно створювати теги та елементи, що описують дані. Приклад:\\
<book title=``Cybersecurity Ops with bash''~edition=``1''>\\
\quad<author>\\
\quad\quad<firstName>Paul</firstName>\\
\quad\quad<lastName>Troncone</lastName>\\
\quad</author>\\
\quad<author>\\
\quad\quad<firstName>Carl</firstName>\\
\quad\quad<lastName>Albing</lastName>\\
\quad</author>\\
</book>
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}	
Щоб шукати в XML та отримувати дані із тегів використовується команда grep. Приклад (опція -o позначає повернути лише текст, що відповдає регулярному виразу, а не всьому рядку):

grep -o \textquotesingle<tag>.*</tag>\textquotesingle~file.xml

Щоб шукати регулярний вираз на декількох рядках використовується опція -z.

Щоб отримати вираз всередині тегу використовується команда sed.

... | sed \textquotesingle s/<[${}^{\wedge}$>]*>//g\textquotesingle
\begin{itemize}
  \item Шаблон розпочинаєтся з літералу <;
  \item $[{}^{\wedge}>]*$ означає нуль або будь-яку кількість будь-яких символів окрім >;  
  \item в кінці літерал >. 
\end{itemize}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}	
JavaScript Object Notation (JSON) - популярний формат файлів, що містить в собі об'єкти, масиви та пари ім'я/значення. Приклад:\\
\{\\
\quad`'title`': `'Cybersecurity Ops with bash`',\\
%\quad`'edition`': 1,\\
\quad`'authors`': [\\
\quad\quad\{\\
\quad\quad`'firstName`': `'Paul`',\\
\quad\quad`'lastName`': `'Troncone`'\\
\quad\quad\}\\
\quad\quad\{\\
\quad\quad`'firstName`': `'Carl`',\\
\quad\quad`'lastName`': `'Albing`'\\
\quad\quad\}\\
\quad]\\
\}
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}	
Для отримання із JSON-файлу пари ключ/значення key використовується наступна команда:

grep -o \textquotesingle "key": ".*" \textquotesingle~file.json

Щоб видалити ключ та вивести лише значення, можна передати вивід команді cut, отримати друге поле та видалити лапки командою tr:

... | cut -d`'~`'~-f2  | tr -d \textquotesingle  $\backslash$" \textquotesingle  
\end{frame}

\subsection{Аналіз даних}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Команда \textbf{sort} використовується для сортування текстового файлу в числовому та алфавитному порядку. Опції команди:
\begin{itemize}
  \item -r - сортувати за убуванням;
  \item -f - ігнорувати регістр;
  \item -n - використовувати числовий порядок;
  \item -k - обрати номер поля для сортування;
  \item -t - вказати роздільник.
\end{itemize}
Команда \textbf{uniq} дозволяє видалити у файлі всі рядки, що повторюються. Перед використанням цієї команди файл слід відсортувати. Опції команди:
\begin{itemize}
  \item -c - вивести, скільки разів рядок повторюється;
  \item -f - перед порівнянням ігнорувати вказану кількість полів;
  \item -i - ігнорувати регістр.
\end{itemize} 
\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Команда declare -A NAME дозволяє задати асоціативний масив NAME. Щоб отримати доступ до елементу масиву NAME з індексом index використовується наступний синтаксис \$\{NAME[index]\}. Щоб отримати всі можливі значення індексу (ключі, якщо розглядати асоціативний масив як хеш-таблицю) \$\{!NAME[@]\} .

Робота з git:

git clone http://github.com/mmlegenkiy/kb\textunderscore practice

git remote add origin https://mmlegenkiy:\$TOKEN@github.com/mmlegenkiy/kb\textunderscore practice.git

git push origin master

\end{frame}

\begin{frame}
	\frametitle{\insertsection} 
	\framesubtitle{\insertsubsection}
Команда local -i name задає всередині функції локальну змінну name, ця змінна є невідомою назовні функції. Опція -i вказує на те, що ця змінна є цілим числом.

Гнучке порівняння регулярних виразів здійснюється за допомогою оператору =$\sim$.

Команда readarray -t ARR < file додає рядки із файлу file до масиву ARR. Опція -t видаляє символ нового рядка наприкінці кожного прочитаного рядка. Команда SIZE=\$\{\#ARR[@]\} рахує довжину масиву ARR.
\end{frame}

\end{document}
